\section*{Литература}
\addcontentsline{toc}{section}{Литература}
1.\,\emph{Claerbout\,J.F.} Coarse grid calculations of waves in inhomogeneoues media with application to delineation of complicated seismic structures // Geophysics, 1961. - V. 36, I. 3. P. 407-418.

2.\,\emph{Claerbout\,J.F., Doherty\,S.M.} Downward continuation os moveout-corrected seismograms // Geophysics, 1972. - V. 37, I. 5. P. 741-768.

3.\,\emph{French\,W.S.} Computer migration of oblique seismic reflection profiles // Geophysics, 1975. - V. 40, I. 6. P. 961-980.

4.\,\emph{Schneider\,W.A.} Integral formulaion for migration in two-dimensions and three-dimensions // Geophysics, 1978. - V. 43, I. 1. P. 49-76.

5.\,\emph{Stolt\,R.H.} Migration by fourier transform // Geophysics, 1978. - V. 43, I. 1. P. 23-48.

6.\,\emph{Berkhout\,A.J., VanWulfften Palthe} Migration in terms of spatial deconvolution // Geophysical Prospecting, 1979. - V. 27, I. 1. P. 261-291.

7.\,\emph{Jiao\,K. et al.} Elastic migration for improving salt and subsalt imaging and inversion // SEG Las Vegas Annual Meeting. 2012.

8.\,\emph{Zhdanov\,M.S.} Geophysical Inverse Theory and Regularization Problems // Methods in Geochemistry and Geophysics. Vol. 36. Elsevier Science. 2002.

9.\,\emph{Петров\,И.Б., Холодов\,А.С.} Численное исследование некоторых динамических задач механики деформируемого твёрдого тела сеточно-характеристическим методом // Ж. вычисл. матем. физ., 1984. - Т. 24, № 5. С. 722-739.

10.\,\emph{Голубев\,В.И., Петров\,И.Б., Хохлов\,Н.И., Шульц\,К.И.} Численный расчет волновых процессов в трещиноватых средах на гексаэдральных сетках сеточно-характеристическим методом // Ж. вычисл. матем. и матем. физ., 2015. - Т. 55, № 3. С. 512–522.

11.\,\emph{Luo\,Y., Tromp\,J., Denel\,B., Calandra\,H.} 3D coupled acoustic-elastic migration with topography and bathymetry based on spectral-element and adjoint methods // Geophysics, 2013. – V. 78, I. 4. P. S193–S202.

12.\,\emph{Голубев\,В.И., Войнов\,О.Я., Журавлёв\,Ю.И.} О построении миграционных изображений трещиноватых геологических сред // ДАН, 2017. - Т. 476, № 2. С. 140-142.  
\clearpage
%-------------------------------------------------------------------------------------------
%\headsep = 20mm
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

Учебное издание

\vspace{25mm}

{\large ПОСТРОЕНИЕ МИГРАЦИОННЫХ ИЗОБРАЖЕНИЙ В УПРУГИХ СРЕДАХ }

\vspace{6mm}

Методические указания

\vspace{6mm}

по курсу \emph{Информатика и вычислительная математика}

\vspace{6mm}

{\large Составитель} \textbf{Голубев}~Василий~Иванович

%\vspace{14mm}
\vspace{38,5mm}

\small {Редактор \emph{О.П.~Котова}. Корректор \emph{Л.В.~Себова}}

\small {Компьютерная верстка \emph{Н.Е.~Кобзева}}

\end{center}

%\vspace{2mm}

\begin{flushleft}

{\small

Подписано в печать 24.01.2013. Формат 60$\times$84 $^{1}/_{16}$.

Усл. печ. л. 3,25. Уч.-изд.л. 3,0. Тираж 120 экз. Заказ~№17.

%\vspace{24.5mm}

\rule[2pt]{\textwidth}{0.2pt}

Федеральное государственное автономное образовательное \\
учреждение высшего образования "<Московский \\
физико-технический институт(государственный университет)">\\
141700, Московская обл., г. Долгопрудный, Институтский пер., 9\\
E-mail: rio@mail.mipt.ru

\rule[2pt]{\textwidth}{0.2pt}
Отдел оперативной полиграфии "<Физтех-полиграф">\\
141700, Московская обл., г. Долгопрудный, Институтский пер., 9\\
E-mail: polygraph@mipt.ru

}

\end{flushleft}
