\section{Задачи повышенной сложности}
Как было показано ранее, множество одномерных задач из различных областей науки может быть сведено к последовательному решению линейных одномерных уравнений переноса.
Очевидно, что реальные практические задачи существенно не одномерны, заданы на сложных пространственных областях и т.д.
В настоящей главе покажем подход, который может быть применён для их решения.

Для простоты изложения будем рассматривать задачу двумерного переноса примеси в потоке жидкости.
Данный процесс описывается уравнением переноса вида:
\begin{equation}
\label{eq_advection_2d}
u_t + \lambda_x u_x  + \lambda_y u_y = 0.
\end{equation}

где $u(x,y,t)$ - искомая функция, $\left[ \begin{array}{c} \lambda_x \\ \lambda_y \end{array} \right]$ - вектор скорости переноса.
Для его решения используем подход расщепления по направлениям.
При этом решение исходного уравнения \ref{eq_advection_2d} заменяется последовательным решением двух уравнений (шаг X и шаг Y соответственно):
\begin{eqnarray}
\label{eq_advection_2d_split}
u_t + \lambda_x u_x = 0, \\
u_t + \lambda_y u_y = 0.
\end{eqnarray}

Каждое из уравнений \ref{eq_advection_2d_split} может быть решено любой из схем, построенных на расширенном шаблоне.
При этом, для шага Y входными данными будет являться распределение, полученное после выполнения шага X, и наоборот.
Отметим, что данный подход применим, как на квадратных, так и на параллелепипедных расчётных сетках.

\textbf{$\blacktriangle$ Задача 1.}
Реализуйте программу \textbf{Advection\_2D}, в которой бы моделировался процесс двумерного переноса схемами на расширенных шаблонах.
Проведите серию тестовых расчётов, как на гладком, так и на разрывном решении.
Какие особенности численного решения вы наблюдаете?

\textbf{$\blacktriangle$ Задача 2.}
По аналогии с двумерным случаем реализуйте решение трёхмерного уравнения линейного переноса с помощью подхода расщепления по направлениям в виде программы \textbf{Advection\_3D}.

Основным отличием способа построения одномерных компактных схем от схем на расширенном шаблоне является дополнительное хранение и пересчёт значений производной решения.
Попробуем использовать напрямую подход расщепления по направлениям.
На шаге X имеет одномерное уравнение переноса, которое следую методике построения продолженных схем дополняем дифференциальным следствием (производная по X):
\begin{equation}
\label{eq_advection_2d_x_ext}
\begin{cases}
u_t + \lambda_x u_x = 0, \\
(u_x)_t + \lambda_x (u_x)_x = 0.
\end{cases}
\end{equation}
Данная система может быть решена схемой 3-го или 5-го (возможно выше) порядка точности, после чего будут известны значения $u^{n+1/2}$ и $u^{n+1/2}_x$ на промежуточном временном слое.
На шаге по Y аналогично записываем решаемую систему уравнений в виде:
\begin{equation}
\label{eq_advection_2d_y_ext}
\begin{cases}
u_t + \lambda_y u_y = 0, \\
(u_y)_t + \lambda_y (u_y)_y = 0.
\end{cases}
\end{equation}
Но для её решения необходимо знание значений $u^{n+1/2}_y$!
При этом система \ref{eq_advection_2d_x_ext} может быть дополнена следствием:
\begin{equation}
\label{eq_advection_2d_uy}
(u_y)x + \lambda_x (u_y)_x = 0.
\end{equation}
Для его нахождения могут быть использованы два принципиально разных подхода:
\begin{enumerate}
\item{Решение уравнения переноса \ref{eq_advection_2d_uy} схемой первого порядка.}
\item{Дополнение системы \ref{eq_advection_2d_x_ext} ещё одним дифференциальным следствием
$(u_{xy})_t + \lambda_x (u_{xy})_x = 0$ и решение двух независимых продолженных систем уравнений компактной схемой.}
\end{enumerate}

\textbf{$\blacktriangle$ Задача 3.}
Реализуйте программу \textbf{Advection\_ext\_2D}, в которой бы моделировался процесс двумерного переноса компактными схемами.
Рассмотрите два случая: а) решение одной продолженной системы и использование схемы 1го порядка б) решение двух продолженных систем.
Проведите серию тестовых расчётов, как на гладком, так и на разрывном решении.
Оцените порядок сходимости построенных схем.
Проведите их сравнительный анализ, перечислите плюсы и минусы.

\textbf{$\blacktriangle$ Задача 4.}
Постройте компактные схемы для решения трёхмерного линейного уравнения переноса.
Какие варианты их построения возможны?
Какие их плюсы и минусы?
Попробуйте оценить порядок сходимости на гладком решении.
Что является лимитирующим фактором?

\clearpage
