\section*{Литература}
\addcontentsline{toc}{section}{Литература}
1.\,\emph{Холодов\,А.С.} Численные методы решения уравнений и систем гиперболического типа // Энциклопедия низкотемпературной плазмы // Т.VII-1. Ч.2. М.: Янус-К, 2008. С. 141--174.

2.\,\emph{Петров И.Б., Холодов А.С.} Численное исследование некоторых динамических задач механики деформируемого твёрдого тела сеточно-характеристическим методом // Журнал вычислительной математики и математической физики. 1984. Т. 24, № 5. С. 722--739.

3.\,\emph{Голубев В.И., Петров И.Б., Хохлов Н.И.} Численное моделирование сейсмической активности сеточно-характеристическим методом // Журнал вычислительной математики и математической физики. 2013. Т. 53, № 10. С. 1709--1720.

4.\,\emph{Петров И.Б., Хохлов Н.И.} Моделирование задач 3D сейсмики на высокопроизводительных вычислительных системах // Математическое моделирование. 2014. Т. 26, № 1. С. 83--95.

5.\,\emph{Rusanov\,V.V.} Calculation of intersection of non-steady shock waves with obstacles // J. Comput. Math. Phys. USSR. 1961. Vol. 1. P. 267--279.

6.\,\emph{Courant Richard and Lax Peter.} On nonlinear partial differential equations with two independent variables // Communications on Pure and Applied Mathematics. 1949. Vol. 2. P. 255--273.

7.\,\emph{Магомедов К.М., Холодов А.С.} Сеточно-характеристические численные методы. М.: Наука, 1988. 287~с.

8.\,\emph{Петров И.Б.} Лекции по вычислительной математике: Учебное пособие / И.Б. Петров, А.И. Лобанов. М.: Интернет-Университет Информационных технологий; БИНОМ. Лаборатория знаний, 2006. 523~с.

9.\,\emph{Lax P.D., Wendroff B.} System of conservation laws // Comm. Pure and Appl. Math. 1960. Vol. 13, N. 2. P. 217--237.

10.\,\emph{Shiraishi S., Matsuoka T.} Wave propagation simulation using the CIP method of characteristic equations // Communications in Computational Physics. 2008. Vol. 3, N. 1. P. 121--135.

\clearpage
%-------------------------------------------------------------------------------------------
%\headsep = 20mm
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

Учебное издание

\vspace{25mm}

{\large СЕТОЧНО-ХАРАКТЕРИСТИЧЕСКИЕ МЕТОДЫ ДЛЯ ЧИСЛЕННОГО РЕШЕНИЯ ЛИНЕЙНЫХ ОДНОМЕРНЫХ ГИПЕРБОЛИЧЕСКИХ УРАВНЕНИЙ И СИСТЕМ }

\vspace{6mm}

Методические указания

\vspace{6mm}

по курсам \emph{Информатика} и \emph{Вычислительная математика}

\vspace{6mm}

{\large Составитель} \textbf{Голубев}~Василий~Иванович

%\vspace{14mm}
\vspace{38,5mm}

\small {Редактор \emph{О.П.~Котова}. Корректор \emph{Л.В.~Себова}}

\small {Компьютерная верстка \emph{Н.Е.~Кобзева}}

\end{center}

%\vspace{2mm}

\begin{flushleft}

{\small

Подписано в печать 24.01.2013. Формат 60$\times$84 $^{1}/_{16}$.

Усл. печ. л. 3,25. Уч.-изд.л. 3,0. Тираж 100 экз. Заказ~№17.

%\vspace{24.5mm}

\rule[2pt]{\textwidth}{0.2pt}

Федеральное государственное автономное образовательное \\
учреждение высшего образования "<Московский \\
физико-технический институт(государственный университет)">\\
141700, Московская обл., г. Долгопрудный, Институтский пер., 9\\
E-mail: rio@mail.mipt.ru

\rule[2pt]{\textwidth}{0.2pt}
Отдел оперативной полиграфии "<Физтех-полиграф">\\
141700, Московская обл., г. Долгопрудный, Институтский пер., 9\\
E-mail: polygraph@mipt.ru

}

\end{flushleft}
